\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
% Можно добавить простые наглядные картинки к каждому случаю в первом подразделе раздела про гравитационный потенциал.

% Малость костыль, надо переделать
\fancypagestyle{IntroductionStyle}{%
    \fancyhead[L]{Введение}
}
\thispagestyle{IntroductionStyle}

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\section*{Введение}
\textbf{Небесная механика}~--- это раздел астрономии, изучающий движение объектов в~космическом пространстве.

\medskip
\noindent\textbf{Задачи небесной механики.}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*.]
    \item Практические задачи~--- расчеты движения космических аппаратов, эфемериды планет (для~дальнейших наблюдательных задач) и~т.д..
    \item Задачи, которые могут стать практическими. % примеры?
    \item Задачи научного интереса.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Краткая история небесной механики.}\\
Предпосылки развития небесной механики появились еще до~нашей эры в~работах древних греков, искавших "гармонии небесных сфер"{}.
По~этим работам движение небесных должно было подчиняться некоторому порядку, но~без~физической основы.
Эти работы могли повлиять на~дальнейшее становление небесной механики и~работы Иогана Кеплера, ставшие решение небесной механики.
Кеплеровы законы движения (1609, 1619):
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*.]
    \item Движение планет происходит по~эллипсу, в~одном из фокусов которого находится Солнце.
    \item Скорость заметания площади постоянна, то~есть $dS / dt = \text{const}$. 
    \item Квадраты периодов пропорциональны кубу больших полуосей $T^2 \sim a^3$.
\end{enumerate}
Позже на основе работы Кеплера Ньютон получил закон всемирного тяготения
$$
\vec{F} = - \frac{G m_1 m_2}{r^3} \vec{r},
$$
где $m_1$, $m_2$~--- массы гравитирующих тел, $\vec{r}$~--- вектор от~тела~$m_1$ к~телу~$m_2$,
$\vec{F}$~--- сила притяжение тела~$m_2$ со~стороны тела~$m_1$.
Если изначально в~небесной механике в~движении планет учитывалось только притяжение Солнце,
то~с~развитием начали учитываться и~притяжения других планет (возмущения).
Подробное описание такого движение и~сравнение его с~наблюдаемым позволило открыть аномальную прецессию орбиты Меркурия,
которая решалось Общей Теорией Относительности.

\subsection*{Детерминизм и динамический хаос}
Изучение резонансов в~движении планет (продолжение идей поиска порядка и~гармонии,
но~уже не~геометрического, а~динамического) позволило объяснить некоторые аномальные возмущения в~движении планет.
Развитие небесной механики привело к~появлению Лапласовского детерминизма~--- если известные положения и координаты частиц,
то~все их последующее движение полностью предопределено.
Это также подтверждалось тем, что чем точнее были наблюдения, тем точнее удавалось предсказывать дальнейшее движение планет.
Однако~же, оказалось, что детерминизма нет.
Динамические системы предсказуемы лишь на конечных интервалах времени~$T_L$ (Ляпуновское время), которое для~каждой системы свое.
Но эти времена никак не характеризуют устойчивость системы~--- устойчивость Солнечной системы порядка миллиардов лет (как минимум),
а~время предсказуемости порядка $10^7$~лет.
Для~вращения Гипериона время предсказуемости $T_L \approx 1$~месяц,
для~системы Прометей~--- Пандора $T_L \approx 3 \divisionsymbol 4$~года.

В~конце XX~века появились новые данные для~небесной механики~--- стали доступны для~наблюдений экзопланетные системы.
Оказалось, что другие звездные планеты (как минимум наблюдаемые) не~похожи на~Солнечную систему (газовые гиганты на~близких к~звезде орбитах).
Небесная механика изучается устойчивость таких систем, их историю (в~том числе миграцию планет на~разные орбиты)
и~формирование таких систем (вместе с~астрофизикой).

\subsubsection*{Резонансы}
Люки Кирквуда~--- области избегания (но~и~концентрации в~том числе) значений больших полуосей астероидов главного пояса,
связанные с~орбитальные резонансами с~Юпитера.
Другой пример резонанса~--- астероиды на орбите Юпитера в~окрестностях точек Лагранжа~$L_4$ и~$L_5$ (троянцы и~греки),
астероиды Хильды~--- в~резонансы 3:2 с~Юпитеров.
Юпитер и~Сатурн находятся почти в точно резонансе 5:2, из-за чего испытывают колебания элементов орбиты с~периодичностью порядка 900~лет.
Изучение этих колебаний внесло большой вклад в развитие небесной механике.
Также в~резонансе находятся Нептун и~Плутон (3:2), что максимизирует расстояние между ними (они не~сближаются).

Спутники Юпитера (Ио, Европа, Ганимед) находятся в~резонансе 1:2:4~--- резонансе Лапласа.
В~пределах наблюдательной ошибки для~средних движений этих спутников (угловых скоростей) справедливо отношение
$$
n_{\text{Ио}} - 3 n_{\text{Европа}} + 2 n_{\text{Ганимед}} = 0.
$$
Это соотношение известно как соотношение Лапласа.
Данный резонанс предотвращается тройные соединения, которые могут привести к~развалу системы.
Подобные резонансы есть и~у~спутников Урана.
Для среднего движения Титана и~Гипериона справедливо
$$
3 n_{\text{Титан}} - 4 n_{\text{Гиперион}} + \dot{\varpi}_{\text{H}} = 0,
$$
где $\dot{\varpi}_{\text{H}}$~--- средняя скорость прецессии линии апсид орбиты Гипериона.
И~так как $3 n_{\text{Титан}} \approx 4 n_{\text{Гиперион}}$, то~скорость прецессии мала.
Рассматривание резонансов только как отношение средних движений~--- лишь приблизительное их рассмотрение.

\thispagestyle{IntroductionStyle}
\subsubsection*{Практическое применение небесной механики и результаты}
Начало космической эры дало новый виток развитие небесной механике необходимостью решения практических задач.
Были получены важные результаты, а~именно
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*.]
\item эффект Лидова (Лидова~--- Козаи), заключающейся в~изменение соотношения эксцентриситета
    и~наклонения орбиты под воздействием массивного тела или тел;
\item точки либрации Абалакина~--- Батракова (точки либрации вращающегося гравитирующего эллипсоида);
\item уравнения Белецкого (уравнение малых колебаний спутника на орбите,
    использовалось при~изучении вращательной динамики Гипериона);
\item космогония Сафронова (зоны питания планет, уравнения аккумуляции планет);
\item законы звездной динамики Антонова (описание динамики звездных скоплений);
\item задача Ситникова (сыграло свою роль в~исследование динамики тройных систем).
\end{enumerate}
Также это способствовало развитию теоретической механике~---
теорема Колмогорова, интегралы Мельникова, резонансные сети Арнольда, диффузия Арнольда,
критерий перекрытия резонансов Чирикова, стандартное отображение Чирикова.

% Практическое применение второго закона --- запуск спутников на вытянутые орбиты, для большего охвата территории дольше время.
% Долготы --- от неподвижных осей в инерциальной системе координат.
% Аномалии --- от перицентров (направлений на перицентры).

\newpage
\section{Гравитационный потенциал}
Формула закона всемирного тяготения
$$
\vec{F} = - \frac{GMm}{r^3} \vec{r}
$$
применима для~материальных точек массами~$M$,~$m$ и~сферически симметричных тел\footnote{сферически
симметричное тело создает за~своими пределами такое~же поле, как материальная точка той~же~массы, расположенная в~центре тела},
в~остальных случаях использование некорректно.
Особенно актуально это стало с~началом запусков космических аппаратов.
При~размере тел не~больше 500~км (которые часто далеки от~сферической симметрии) "формы"{} гравитационного поля сильно различаются,
и~нужно уметь~их достаточно точно описывать для~описания и~планирования тех~же космических полетов
или~для~приложения теории формирования небесных тел.
Также в~сложных гравитационных потенциалах малая предсказуемость орбит~--- $t_{\text{Lyp}} \lesssim 4$~года.
Для~описания движения в~сложном гравитационном поле будем использовать гравитационный потенциал.
Отметим, что~описание движения гравитационным потенциалам не~дает полностью верное движение~---
нужно учитывать поправки общей теории относительности, световое давление и~так~далее.

\subsection{Простейшие случаи}
Рассмотрим несколько случаев (в~инерциальной системе отсчета).
Также будем рассматривать все в~декартовой системе координат $(x,y,z)$, если не~указано иного.
$$
\tikz[baseline=(o.base)]{
    \node[left] (o) {$O$};
    \draw[-latex] (0,0) -- (1,+0.5) node[midway,above] {$\vec{r}_1$};
    \draw[-latex] (0,0) -- (3,-0.5) node[midway,below] {$\vec{r}_2$};
}
\qquad
\ddot{\vec{r}}_1 = - \frac{G M_1}{r_{21}^3} \vec{r}_{21}, \qquad
\ddot{\vec{r}}_2 = - \frac{G M_1}{r_{12}^3} \vec{r}_{12}, \qquad
\begin{alignedat}{1}
& \vec{r}_2 - \vec{r}_1 = - \vec{r}_{21}, \\
& \vec{r}_1 - \vec{r}_2 = - \vec{r}_{12}. \\
\end{alignedat}
$$
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\Roman*.}]
    \item $n$~материальных точек ($P_1$, $P_2$,...,$P_n$) фиксированы, рассматриваем движение пробной точки~$P_0$.
        Покажем, что~уравнения движения консервативны, то~есть существует силовая функция.
        Индекс пробной точки~$0$, масса~$m_0 = 1$.
        Уравнения движения
        $$
        \ddot{\vec{r}}_0 = - \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{G m_k}{r_{k0}^3} \vec{r}_{k0}, \quad
        r_{k0} = \sqrt{(x_k - x_0)^2 + (y_k - y_0)^2 + (z_k - z_0)^2},
        $$
        $$
        \text{grad}_{P_0} \left( \frac{1}{r_{k0}} \right) = - \frac{\vec{r}_{k0}}{r_{k0}^3}, \text{ где } k = 1,...,n.
        $$
        Нижний индекс градиента означает взятие его в~конкретной точке, в~данном случае~--- в~точке~$P_0$. 
        Тогда 
        $$
        \ddot{\vec{r}}_0 = \sum\limits_{k=1}^{n} \text{grad} \left( \frac{G m_k}{r_{k0}} \right) = \sum\limits_{k=1}^{n} \text{grad}_{P_0} V_k = \text{grad}_{P_0} V,
        $$
        \begin{equation}\label{eq1:potential-1}
        V = \sum\limits_{k=1}^{n} V_k = \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{G m_k}{r_{k0}}
        \end{equation}
        Градиент берется в~рассматриваемой точке~$P_0$.
        $V$~--- полный потенциал.
        Потенциал~--- характеристика гравитационного тела.
        
    \item $n$~материальных точек $P_i$, $i = 1,...,n$ действуют друг на~друга (равноправны).
        Тогда уравнения движения
        $$
        \ddot{\vec{r}}_i = - \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{n} \frac{G m_k}{r_{ki}^3} \vec{r}_{ki}, \quad
        V_i = \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{n} \frac{G m_k}{r_{ki}}.
        $$
        В~данном случае у~каждой точки своя потенциальная функция.
        Введем функцию (по~Лапласу) и~запишем ее в~нескольких вариантах (второй вариант получается, так как $m_k m_i / r_{ki} = m_i m_k / r_{ik}$)
        \begin{equation}\label{eq1:potential-Laplace}
        V = \sum\limits_{i=2}^{n} \sum\limits_{k = 1}^{i-1} \frac{G m_k m_i}{r_{ki}} = 
        \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^{n} \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{n} \frac{G m_k m_i}{r_{ki}}.
        \end{equation}
        Как можем заметить, у~этой функции размерность энергии (а~не~скорости, как было у потенциала).
        Но так как для каждой точки своя потенциальная функция, система необязательно будет потенциальной.
        Свяжем функцию~(\ref{eq1:potential-Laplace}) с~уравнениями движения и~потенциалами $V_i$
        $$
        \text{grad}_{P_i} V = m_i \, \text{grad}_{P_i} V_i \qquad
        m_i \ddot{\vec{r}}_i = \sum\limits_{\substack{k = 1 \\ k \neq i}}^{n} - \frac{G m_k}{r_{ki}^3} \vec{r}_{ki} = \text{grad}_{P_i} V.
        $$
        $V$~--- потенциальная энергии самогравитации системы.
        
    \item Разобьем гравитирующее тело~$T$ на~$N$ элементарных масс, устремим~$N \to \infty$, а~элементарные массы равномерно к~нулю.
        Пусть~$\gamma$~--- плотность, $\tau$~--- объем, $\Delta$~--- расстояние элементарной массы~$dm$ от~точки~$P$.
        Тогда потенциал и~сила будут
        \begin{equation}\label{eq1:potential-extended-body-1}
        V = G \int\limits_{T} \frac{dm}{\Delta} = G \int\limits_{T} \frac{\gamma \, d\tau}{\Delta}, \qquad
        \vec{F} = - G \int\limits_{T} \frac{\vec{\Delta}}{\Delta^3} \gamma \, d\tau.
        \end{equation}
        Здесь считаем функцию плотности достаточно "хорошей"{}, чтобы математическии операции были корректными.
    
    \item Постановка задачи как в~предыдущем случае (\textbf{III}).
        Пусть малые объемы взаимно гравитируют.
        Потенциальная энергия взаимодействие между малыми массам в~точках~$P$ и~$P'$
        $$
        \Delta V = \frac{G \, dm \, dm'}{\Delta(P,P')},
        \quad
        \text{потенциал точки $P'$ относительно всего тела} \quad
        V(P') = \int\limits_{T} \frac{G \, dm'}{\Delta(P,P')}.
        $$
        Будем действовать по~аналогии со~случаем~\textbf{II}, введем величину, описывающую внутреннюю самогравитацию данного протяженного тела
        $$
        V = \int\limits_{T} \int\limits_{T'} \frac{G \, dm \, dm'}{\Delta(P,P')},
        $$
        где~$T' = T$.
        Или расписав более подробно:
        $$
        V = \int\limits_{T} \int\limits_{T'} \frac{\gamma(x,y,z) \gamma(x',y',z') \, d\tau \, d\tau'}{\sqrt{(x-x')^2 + (y-y')^2 + (z-z')^2}}.
        $$
\end{enumerate}

\subsection{Силовое поле планеты}
Рассмотрим наиболее частые случаи, встречающие на~практике.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*.]
    \item Два протяженных несферических твердых тела.
        Нужно учитывать вращательную динамику, которая которая может влияет на~орбитальное движение,
        поэтому в~итоге получается 24~ОДУ первого порядка
        (12~степеней свободы $ = (3 \text{ поступательные } + 3 \text{ вращательные} ) \cdot 2 \text{ тела}$).
    \item Два "шара"{}~--- две материальные точки, использует закон обратных квадратов. Наиболее простой случай.
    \item Твердое тело (несферическое) и~точка.
        Точкой может быть космический аппарат или малый спутник, поэтому возможно разделить поступательное и~вращательное движение.
\end{enumerate}
Рассмотрим исторически наиболее распространенный способ описания гравитационного потенциала
с~помощью сферических функций (так как изначально описывали тела близкие к~сферическим),
хотя он~далеко не~единственный способ описания сложных гравитационных полей.
Например, потенциалы небесных тела, напоминающие по форме гантели (например комета Чурюмова~--- Герасименко),
иногда описываются как два тела, связанных стержнем~--- своего рода модель "молекулы"{}).
Данный способ с~аппаратом сферических функций удобен для~описания тел, близких к~сферическим.
Примем, что~$V$ есть суперпозиция известных функций с~неизвестным коэффициентами.

\begin{wrapfigure}{r}{6cm}
\centering
\includegraphics{../section01/images/axes-body.pdf}
\caption{Протяженное тело}
\label{pic1:extended-body}
\end{wrapfigure}
Положим~$G=1$ для~удобства. И~$r > R$, $r > r'$, где~$R$~--- радиус всеобъемлющей сферы.
Иначе говоря, рассматриваем точки вне~тела~$T$.
$H$~--- угол между направлениями на~точку тела и~рассматриваемую точку~$P$ (см. рис. \ref{pic1:extended-body}).
По~формуле~(\ref{eq1:potential-extended-body-1}) гравитационный потенциал есть
$$
V = \int\limits_{T} \frac{\gamma \, d\tau}{\sqrt{r^2 + r'^2 - 2 r r' \, \cos(H)}} = 
\int\limits_{T} \frac{\gamma \, d\tau}{r \sqrt{1 + \frac{r'^2}{r^2} - 2 \frac{r'}{r} \, \cos(H)}}.
$$
Заметим, что~получившиеся дробь есть производящая функция для~полиномов Лежандра (они~же "зональные гармоники"{})
$$
\frac{1}{\sqrt{1 + z^2 - 2 z \alpha}} = \sum\limits_{n=0}^{\infty} z^n \mathcal{P}_n(\alpha),
$$
где $\mathcal{P}_n$~--- полином Лежандра $n$~степени.
Полиномы Лежандры представляются по~формуле Родрига
\begin{equation}\label{eq1:Legendre-polynomials}
\mathcal{P}_n(z) = \frac{1}{2^n n!} \dv[n]{}{z} (z^2 - 1)^n.
\end{equation}
При~$|\alpha| \leqslant 1$ модуль полинома $|\mathcal{P}_n(\alpha)| \leqslant 1$.
Ряд сходится в~круге $|z| < 1$ при~$|\alpha| \leqslant 1$.
$\alpha = \cos H$, поэтому это условие выполняется.
Тогда учитывая, что малый объем $d\tau = dr' (r'^2 d\sigma')$, потенциал представится в~виде ряда
\begin{equation}\label{eq1:potential-Laplace-series}
V = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{Y_n}{r^{n+1}}, \qquad
Y_n = \int\limits_{T} \gamma \mathcal{P}_n(\cos H) r'^{n+2} \, dr' d\sigma' \text{ --- "игрек"{} Лапласа}.
\end{equation}
Полученный ряд называется \textit{рядом Лапаласа}.
$Y_n$~зависит только от~направления
$$
Y_n(\delta, \alpha) = \int\limits_{\sigma} \mathcal{P}_n(\cos H) \, d\sigma' \int\limits_{0}^{\overline{r}(\delta',\alpha')} \gamma(r',\delta',\alpha') r'^{n+2} \, dr',
$$
где~$\overline{r}(\delta',\alpha')$~--- радиус тела в~направлении ($\delta', \alpha'$),
где $\delta'$~--- полярный угол, $\alpha'$~--- азимутальный угол; первый интеграл берется по~единичной сфере.

Первые полиномы Лежандра есть ($\mu = \cos H$)
\begin{equation}\label{eq1:Legendre-polynomials-examples}
\begin{alignedat}{1}
& \mathcal{P}_0(\mu) = 1, \\
& \mathcal{P}_1(\mu) = \mu = \cos H, \\
& \mathcal{P}_2(\mu) = \frac{1}{2} (3 \mu^2 - 1) = \frac{1}{4} ( 3 \cos 2H + 1), \\
& \mathcal{P}_3(\mu) = \frac{1}{2} (5 \mu^3 - \mu) = \frac{1}{8} (5 \cos 3 H + 3 \cos H), \\
& \mathcal{P}_4(\mu) = \frac{1}{8} (35 \mu^4 - 30 \mu^2 + 3) = \frac{1}{64} (35 \cos 4 H + 20 \cos 2 H + 9). \\
\end{alignedat}
\end{equation}

От~угла~$H$ хотим перейти к~углам $\alpha, \delta$ рассматриваемой точки и~$\alpha'$, $\delta'$ точки тела.
На единичной сфере можно по~формулам сферической тригонометрии получим связь между ними
$$
\cos H = \cos \delta \cos \delta' + \sin \delta \sin \delta' \cos (\alpha - \alpha').
$$
По~теореме сложения для~многочлена Лежандра
$$
\mathcal{P}_n (\cos H) = \sum\limits_{k=0}^{n} \varepsilon_{nk} \mathcal{P}_n^k (\cos \delta) \mathcal{P}_n^k (\cos \delta') \cos(k(\alpha - \alpha')), \quad
\mathcal{P}_n^k (x) = (1 - x^2)^{k/2} \dv[k]{P_n(x)}{x}.
$$
где~$\mathcal{P}_n^k (x)$~--- присоединенная функция Лежандра,
$\mathcal{P}_n^0 (x) = \mathcal{P}_n (x)$,
$\varepsilon_{nk}$~--- численные коэффициенты.
Фактически это отрезок ряда Фурье по~разности долгот $\alpha - \alpha'$.
Тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
Y_n(\delta, \alpha) = \sum\limits_{k=0}^{n} \varepsilon_{nk} \mathcal{P}_n^k (\cos \delta) \int\limits_{\sigma} \int\limits_{0}^{\overline{r}(\delta',\alpha')} \gamma(r', \delta', \alpha') \mathcal{P}_n^k (\cos \delta') (\cos(k \alpha) \cos(k \alpha') + & \\
+ \sin(k \alpha) \sin(k \alpha')) r'^{n+2} \, dr' d\sigma',
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}\label{eq1:Y_n}
Y_n(\delta, \alpha) = \sum\limits_{k=0}^{n} \mathcal{P}_n^k(\cos \delta) (\mathcal{C}_{nk} \cos(k \alpha) + \mathcal{S}_{nk} \sin(k \alpha)) = 
\sum\limits_{k=0}^{n} \mathcal{P}_n^k(\cos \delta) \mathcal{J}_{nk} \cos(k(\alpha - \lambda_{nk})), 
\end{equation}
где
\begin{align*}
& \mathcal{C}_{nk} = \varepsilon_{nk} \int\limits_{\sigma} \int\limits_{0}^{\overline{r}(\delta',\alpha')} \gamma(r', \delta', \alpha') \mathcal{P}_n^k (\cos \delta') \cos(k \alpha') r'^{n+2} \, dr' \, d\sigma', \\
& \mathcal{S}_{nk} = \varepsilon_{nk} \int\limits_{\sigma} \int\limits_{0}^{\overline{r}(\delta',\alpha')} \gamma(r', \delta', \alpha') \mathcal{P}_n^k (\cos \delta') \sin(k \alpha') r'^{n+2} \, dr' \, d\sigma',
\end{align*}
$\mathcal{C}$, $\mathcal{S}$~--- гармонические коэффициенты или~коэффициенты Стокса,
$\mathcal{J} = \sqrt{\mathcal{C}^2 + \mathcal{S}^2}$, который иногда также называется зональной гармоникой.
$\lambda_{nk}$~также определяется через гармонические коэффициенты~$\mathcal{C}$, $\mathcal{S}$
$$
\cos \lambda_{nk} = \frac{\mathcal{C}_{nk}}{\mathcal{C}_{nk} + \mathcal{S}_{nk}}, \quad
\sin \lambda_{nk} = \frac{\mathcal{S}_{nk}}{\mathcal{C}_{nk} + \mathcal{S}_{nk}}.
$$

Посчитаем первые $Y_n$:
\begin{align*}
& Y_0 = \int\limits_{T} dm = M_0, \\
& Y_1 = \int\limits_{T} r' \cos(H) \, dm = \frac{1}{r} \int\limits_{T} r r' \cos(H) \, dm = \frac{1}{r} \int\limits_{T} (x x' + y y' + z z') \, dm = M_0 \frac{x x_c + y y_c + z z_c}{r}, \\
& Y_2 = \int\limits_{T} r'^2 \left( \frac{3}{2} \cos^2(H) - \frac{1}{2} \right) \, dm. \\
\end{align*}
$Y_1 = 0$, если начало системы отсчета совпадает с~центром масс $(x_c, y_c, z_c)$, $Y_2$ выражается через моменты второго порядка и~в~общем случае не~равен нулю.

% Кажется 2 и 3 случай одинаковые.
Рассмотрим частные случаи.
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
\item \textbf{Осевая симметрия.}
    Примем за~ось симметрии ось~$oZ$, тогда занулится все $\mathcal{C}_{nk}$, $\mathcal{S}_{nk}$, кроме~$\mathcal{C}_{n0}$.
    Потенциал запишется как
    $$
    V = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \mathcal{C}_{n0} \frac{\mathcal{P}_{n}(\cos \delta)}{r^{n+1}}, \qquad
    \mathcal{C}_{n0} = \varepsilon_{n0} \int\limits_{\sigma} \int\limits_{0}^{\overline{r}} \gamma \mathcal{P}_n^0(\cos \delta') r'^{n+2} \, dr' \, d\sigma'.
    $$
    
\item \textbf{Зеркальная симметрия.} $\gamma(x,y,z) = \gamma(-x,-y,-z)$.
    Рассмотрим ряд Лапласа, а~конкретно $Y_n$~Лапласа~(\ref{eq1:potential-Laplace-series}).
    В~силу зеркальной симметрии можно разбить на~два интеграла по~симметричным частям ($T'$ и $T''$).
    При~этом если в~одной части был угол $H$, то~во~второй будет $\pi - H$.
    Тогда
    \begin{equation*}
    \begin{split}
    Y_n & = \int\limits_{T} \gamma \mathcal{P}_n(\cos H) r'^{n+2} \, dr' d\sigma' = \\ & =
    \int\limits_{T'} \gamma \mathcal{P}_n(\cos H) r'^{n+2} \, dr' d\sigma' + \int\limits_{T''} \gamma \mathcal{P}_n(\cos (\pi - H)) r'^{n+2} \, dr' d\sigma' = \\ & =
    \int\limits_{T'} \gamma (\mathcal{P}_n(\cos H) + \mathcal{P}_n(-\cos H)) r'^{n+2} \, dr' d\sigma' = \\ & =
    \left\{
    \begin{alignedat}{3}
        & \int\limits_{T} \gamma \mathcal{P}_n(\cos H) r'^{n+2} \, dr' d\sigma', \quad && n = 2k, \\
        & 0, \quad && n = 2k + 1, \\
    \end{alignedat}
    \right.
    \qquad k \in \mathbb{N} \cup \{0\}.
    \end{split}
    \end{equation*}
    Объединение под~один знак интеграла в~конце возможно как раз за~счет зеркальной симметрии.
    Также в~конце использовали, что при~четных~$n$ полином Лежандра~$\mathcal{P}_n$~--- четная функция, при~нечетных~$n$~--- нечетная.
    Таким образом потенциал зеркально симметричного тела есть
    $$
    V = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \mathcal{J}_{2n,0} \frac{\mathcal{P}_{2n}(\cos \delta)}{r^{2n+1}}.
    $$

\item \textbf{Симметрия относительно экватора ($\gamma(x,y,z) = \gamma(x,y,-z)$) и~осевая симметрия.}
    Так как предполагаем осевую симметрию, воспользуемся пунктом~\textbf{1.}
    $$
    \mathcal{C}_{n0} = \varepsilon_{n0} \int\limits_{\sigma} \int\limits_{0}^{\overline{r}} \gamma \mathcal{P}_n^0(\cos \delta') r'^{n+2} \, dr' \, d\sigma'.
    $$
    Можно разбирать интеграл по~единичной сфере на~нижнюю и~верхнюю (подобно тому как это делалось с~телом в~пункте~\textbf{2.}).
    И~так как при~четных~$n$ полином Лежандра~$\mathcal{P}_n$~--- четная функция, при~нечетных~$n$~--- нечетная, то~нечетные $\mathcal{C}_{n0}$ занулятся.
    Поэтому вновь получится ряд
    $$
    V = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \mathcal{J}_{2n,0} \frac{\mathcal{P}_{2n}(\cos \delta)}{r^{2n+1}}.
    $$

\item \textbf{Сферическая симметрия.} $\gamma(r')$~--- зависит лишь от~модуля $r'$.
    Рассмотрим ряд Лапласа, а~конкретно $Y_n$~Лапласа~(\ref{eq1:potential-Laplace-series})
    $$
    Y_n(\delta, \alpha) = \int\limits_{\sigma} \mathcal{P}_n(\cos H) \, d\sigma' \int\limits_{0}^{\overline{r}(\delta',\alpha')} \gamma(r',\delta',\alpha') r'^{n+2} \, dr'.
    $$
    Так как $\gamma = \gamma(r')$, рассмотрим отдельно интеграл
    $$
    \int\limits_{\sigma} \mathcal{P}_n(\cos H) \, d\sigma' =
    \Big| d \sigma' = \sin H dH dA, \ \mu = \cos H \Big| =
    \int\limits_{0}^{2 \pi} \int\limits_{-1}^{+1} P_n(\mu) \, d \mu dA = 0 \ (n \neq 0),
    $$
    где~$A$~--- азимутальный угол при~оси, направленной на~рассматриваемую точку вне~тела.
    Последний интеграл можно рассматривать как произведение $\mathcal{P}_n$ на $\mathcal{P}_0$,
    то~есть как произведение двух полиномов Лежандра, а~полиномы Лежандра ортогональны.
    Получается, для сферически симметричного тела потенциал есть просто
    $$
    V = \frac{GM}{r}.
    $$
    Иначе говоря, сферически симметричное тело массой~$M$ притягивает как материальная точка массой~$M$ в~его центре.
\end{enumerate}

% А кроме Земли?
\subsubsection{Поля притяжения разных тел}
Для~хорошей точности, не~смотря на~сферичность крупных небесных тел, одного члена ряда Лапласа мало.
Из наблюдений и~гравиметрии известно порядка 300~коэффициентов для~потенциала Земли, для~других тел меньше.
Для Земли коэффициенты убывают относительно медленно (с~увеличение~$n$).
Гармоника $\mathcal{J}_3$ для Земли не мала, что говорит об~асимметрии южного и~северного полушария Земли.
Ряды Лапласа сходятся вне~всеобъемлющей сферы.
Наиболее близкая к~ней точка Земли~--- вершина вулкана Чимборасо (Эквадор).
Расстояние от~центра Земли до~вершины этой горы больше (6387~км), чем от~центра Земли до~Эвереста.
Однако возможно использование рядов Лапласа~(\ref{eq1:potential-Laplace-series}) на~поверхности Земли (на~расстоянии порядка 10~км меньше всеобъемлющей сферы).
Хотя в~этом случае ряды не~должны сходится, однако~же поправка ряда при~первых $300$ слагаемых не~возрастают, поэтому приближенное разложение допустимо.

\subsection{Формально представление гравитационного потенциала}
Найдем гравитационный потенциал одного сферического тела радиусом~$C$ с~постоянной плотностью~$\gamma$.
Рассмотрим внутренний и~внешний потенциалы тонкой сферической оболочки.
Снаружи оболочки массой $\delta m$ и~толщиной $\delta r$ в~точке на~расстояния~$r'$ внешний потенциал есть
$$
V_{\text{ext}}(r') = - \frac{G \delta m}{r'},
$$
как если масса была сосредоточена в одной точке.
И здесь рассматриваем потенциал с другим знаком для удобства.
Внешний потенциал на поверхности однородной сферы равен
$$
V_{\text{ext}}(r') = - \frac{G \sum \delta m}{C} = - \frac{4}{3} \pi \gamma G C^2.
$$
\begin{wrapfigure}{r}{8cm}
\centering
\includegraphics{../section01/images/sphere_gravity.pdf}
\caption{Притяжение внутри сферы}
\label{pic1:sphere-gravity}
\end{wrapfigure}
Сила тяготения внутри сферической оболочки равна нулю.
Рассмотрим точку~$P$ внутри сферической оболочки.
Запишем силы для точки~$P$.
Сначала рассмотрим конусы с~элементарным раствором.
Они высекут площадки на сфере, каждая из которых будет разных размеров и притягивать в противоположные стороны.
Та~часть, что ближе, будет меньшего размера, но~за~счет зависимости обратного квадрата суммарная сила будет
равна нулю (см.~рис.~\ref{pic1:sphere-gravity}, плоское изображение).
Формульно
$$
V_{\text{ext}} = -\frac{G \delta m_1}{r_1^3} \vec{r}_1 - \frac{G \delta m_2}{r_2^3} \vec{r}_2 \sim
\frac{\vec{r}_1}{r_1} + \frac{\vec{r}_2}{r_2} = 0.
$$
И~так суммируя по~всем элементарным конусам получим полную нулевую силу.
Таким образом сила равна нулю, то~есть потенциал внутри оболочки должен быть постоянен.
Можем посчитать потенциал внутри в~любой точке, возьмем для~удобства центр
$$
V_{\text{int}}(r) = -\frac{G \sum \delta m}{r} = - 4 \pi \gamma G r \delta r.
$$
Тогда потенциал внутри однородной сферической оболочки с~внешним радиусом~$C$ и~внутренним радиусом~$r$
$$
V_{\text{int}}(r) = - 4 \pi \gamma G \int\limits_{r}^{C} r' dr' = - 2 \pi \gamma G (C^2 - r^2).
$$
Таким образом, внутренний ($r < C$) и~внешний ($r > C$) потенциалы однородного сферического тела
в~некоторой точки на~расстоянии~$r$~от центра равны, поэтому
$$
V_{\text{int}}(r) = - \frac{4}{3} \pi \gamma G r^2 - 2 \pi \gamma G (C^2 - r^2) = - \frac{2}{3} \pi \gamma G (3C^2 - r^2),
$$
$$
V_{\text{ext}} = - \frac{4}{3} \pi \gamma G \frac{C^3}{r}.
$$

Гравитационный потенциал в~свободном пространстве удовлетворяет уравнению лапласа $\Delta V = 0$.
Говорят, что функция~$V$ является однородной степени~$n$, если она удовлетворяет уравнению Эйлера
$$
x \pdv{V}{x} + y \pdv{V}{y} + z \pdv{V}{z} = n V.
$$
Однородные функции, удовлетворяющие уравнению Лапласа, называются шаровыми гармониками.
В~сферических координатах $(r, \theta, \phi)$\footnote{$r$~--- расстояние от~центра масс, $\theta$~--- угол, отсчитываемый от~полярной оси, $\phi$~--- долго, отсчитываемая от~некоторого фиксированного направления} они представляются как произведение трех множителей, каждый из~которых зависит лишь от~одной из~переменных.
Перейдем к~сферическим координатам $(r, \theta, phi)$, и~тогда уравнение Лапласа запишется как
\begin{equation}\label{eq1:Laplace-eqution-spherical}
\pdv{}{r} \left( r^2 \pdv{V}{r} \right) + \pdv{\mu} \left( (1 - \mu^2) \pdv{V}{\mu} \right) + \frac{1}{1 - \mu^2} \pdv[2]{V}{\phi} = 0,
\end{equation}
где $\mu = \cos \theta$.
Уравнение Лапласа можно решить, подставив в~него пробное решение $V = r^n S_n(\mu,\phi)$, где $S_n(\mu,\phi)$ не~зависит $r$.
Это даст
$$
\pdv{}{r} \left( r^2 \pdv{V}{r} \right) = n (n + 1) r^n S_n,
$$
и~уравнение Лапласа сводится~к
\begin{equation}\label{eq1:Legendre-equation}
\pdv{}{\mu} \left( (1 - \mu^2) \pdv{S_n}{\mu} \right) + \frac{1}{1 - \mu^2} \pdv[2]{S_n}{\phi} + n (n + 1) S_n = 0.
\end{equation}
Это уравнение Лежандра, а~любая удовлетворяющая ему функция~--- сферическая гармоника степени~$n$.
Так как величина $n (n + 1)$ не~изменится при~замена $n \leftrightarrow -(n+1)$,
то~общее решение уравнения Лапласа~(\ref{eq1:Laplace-eqution-spherical}) можно записать как
$$
V = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \left( A_n r^n + B_n r^{-(n + 1)} \right) S_n(\mu,\phi).
$$
Каждый член в~этом уравнении называются \textit{шаровой гармоникой} степени $n$ и~степени $-(n+1)$.

Часто из-за вращения сферические тела деформируются,
в~результате чего возникает осевая симметрия, поэтому рассмотрим такой случай.
Уравнение Лежандра для~случая осевой симметрии (нет зависимости от~$\phi$) сводится к~решению уравнения
$$
(1 - \mu^2) \pdv[2]{\mathcal{P}_n(\mu)}{\mu} - 2 \mu \pdv{\mathcal{P}_n(\mu)}{\mu} + n (n + 1) \mathcal{P}_n(\mu) = 0,
$$
где $\mathcal{P}_n(\mu)$~--- многочлен Лежандра степени~$n$ (конечный многочлен), который можно получить по~формуле Родрига~(\ref{eq1:Legendre-polynomials}).
Сферические гармоники~--- ортогональные функции, то~есть если ~$Y_m(\mu,\phi)$ и~$S_n(\mu,\phi)$~--- сферические гармоники степеней $n \neq m$, то
$$
\int\limits_{0}^{2 \pi} \int\limits_{-1}^{+1} S_n(\mu,\phi) Y_m(\mu,\phi) \, d \mu d \phi = 0,
$$
при~этом здесь выполнили замену координат, представив для~этого элемент поверхности единичной сферы как $d\sigma = \sin \theta d \theta d \phi = - d \mu d \phi$.

Внешний потенциал любого тела, обладающего осью симметрии, записывается в~виде
\begin{equation}\label{eq1:potential-series-axis-symmetric}
V(r,\theta) = - \frac{Gm}{r} \left( 1 - \sum\limits_{n = 2}^{\infty} J_n \left( \frac{R}{r} \right)^{n} \mathcal{P}_n(\cos \theta) \right),
\end{equation}
где~$m$~--- полная масса, $R$~--- экваториальный радиус, $J_n$~--- безразмерные константы, $\mathcal{P}_n(\cos \theta)$~--- многочлен Лежандра степени~$n$.
Коэффициенты~$J_n$ характеризуют распределение массы в~теле, важнейшим является~$J_2$.
В~общем случае~$J_n$ определяется как
\begin{equation}\label{eq1:J_n}
J_n = \frac{1}{m R^n} \int\limits_{0}^{R} \int\limits_{-1}^{+1} r^n \mathcal{P}_n(\mu) \rho(r, \rho) 2 \pi r^2 \, d\mu dr,
\end{equation}
где~$\mu = \cos \theta$, а~$\rho(r, \mu)$~--- распределение внутренней плотности.
Эти две формулы получаются из~формул~(\ref{eq1:Y_n}) выбором начала координат в~центре масс ($Y_1 = 0$) и~заменой переменных в~интеграле.
Если имеет место симметрия северного и~южного полушария, то~так как $\mathcal{P}_n(\mu)$~--- нечетные при~нечетных~$n$, то $J_3 = J_5 = J_7 = ... = 0$.
Пусть $q$~--- отношение центробежного ускорения на~экваторе к~ускорению силы тяжести на~поверхности.
Можно показать, что при~$q \ll 1$ коэффициенты $J_n \sim q^{n/2}$, в~результате чего~$J_n$ при~росте~$n$ быстро становятся малыми.
Для~планеты с~однородной плотностью $J_2 = q / 2$\footnote{
при~этом считается, что вся деформация обусловлена вращением}.

В~заключении главы приведем физические параметры различных планет и~их первые коэффициенты~$J_n$,
данные представлены в~таблице~\ref{tab1:planets}.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|c*{6}{|r}}
Планета  &  $m_p$, $\cdot 10^{24}$ кг & $R$, км & $T$, ч & $<\rho>$, г/см${}^3$ & $\epsilon$, ${}^{\circ}$ & $J_2$, $\cdot 10^{-6}$ & $J_4$, $\cdot 10^{-6}$ \\ \hline
Меркурий &   0.33  &    2440 &  1407.51 &  5.427 &  $\sim$ 0.1 &    60 &  --- \\
Венера   &   4.87  &    6062 & -5832.44 &  5.204 &       177.3 &     4 &    2 \\
Земля    &   5.97  &    6378 &    23.93 &  5.515 &       23.45 &  1083 &   -2 \\
Марс     &  0.642  &    3394 &    24.62 &  3.933 &       25.19 &  1960 &  -19 \\
Юпитер   &   1899  &  71 398 &     9.92 &  1.326 &        3.12 & 14736 & -587 \\
Сатурн   &  568.5  &  60 330 &    10.65 & 0.6873 &       26.73 & 16298 & -915 \\
Уран     &  86.83  &  26 200 &   -17.24 &  1.318 &       97.86 &  3343 &   29 \\
Нептун   &  102.4  &  25 225 &    16.11 &  1.638 &       29.56 &  3411 &  -35 \\
Плутон   & 0.0127  &   1 137 &  -153.29 &   2.06 &      112.52 &   --- &  --- \\
\end{tabular}
\caption{Физические параметры планет. $m_p$~--- масса планеты, $R$~--- радиус, $T$~--- период обращения вокруг своей оси,
$<\rho>$~--- средняя плотность, $\epsilon$~--- наклон оси вращения, $J_2$, $J_4$~--- первые гармоники.} 
\label{tab1:planets}
\end{table}
Заметим, что~$J_2$ коррелирует со~скоростью вращения планеты.
\end{document}
